\section{Klasyfikacja}

Eksploracja danych \cite{dataMining} to dziedzina, w której z powodu ogromnych postępów w dziedzinie sprzętu i oprogramowania, w ostatnich latach odnotowano szybki wzrost co doprowadziło do dostępności różnych rodzajów danych. Dotyczy to w szczególności danych tekstowych, gdzie rozwój sprzętu i oprogramowania (strony internetowe i sieci społecznościowe) umożliwił szybkie tworzenie dużych repozytoriów różnego rodzaju danych. 

\par
Internet jest głównym czynnikiem technologicznym, który zachęca do tworzenia treści tekstowych przez różnych użytkowników, w formie łatwej do przechowywania i przetwarzania. Rosnące ilości danych tekstowych dostępnych w różnych aplikacjach stworzyły potrzebę takiego ich zapisu, który pozwala na dynamiczne i skalowalne poznawanie interesujących wzorów z danych. Ustrukturyzowane dane są zwykle zarządzane za pomocą systemu baz danych, natomiast treści tekstowe można przeglądać przy pomocy wyszukiwarek ze względu na ich strukturę. Wyszukiwarka umożliwia użytkownikowi znalezienie użytecznych informacji przy pomocy słów kluczowych.

\par
W uczeniu maszynowym zadanie klasyfikacji polega na przeanalizowaniu zbioru danych (np. dokumentów), wyciągnięciu z nich pewnej wiedzy, informacji o tym że dany typ dokumentu przynależy do konkretnej klasy decyzyjnej. W ten sposób powstaje model, który w kolejnym kroku jest uruchamiany na nowym zbiorze danych w celu przypisania (klasyfikacji) jednej z wcześniej zdefiniowanych klas (kategorii). Kategorie (klasy decyzyjne) albo są już z góry ustalone i algorytm ma za zadanie przypisać nowe dokumenty do jednej z kategorii lub są one ustalane na początku podczas procesu uczenia maszynowego. W niniejszej pracy dyplomowej klasy decyzyjne są z góry zdefiniowane. Uproszczony proces klasyfikacji można zobaczyć na rysunku nr \ref{img:generalModelBuildingProcess}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/generalModelBuildingProcess.png}
	\caption{Uproszczony diagram przedstawiający proces klasyfikacji}
	\label{img:generalModelBuildingProcess}
	\caption*{źródło: opracowanie własne}
\end{figure}

\subsection{Klasyfikacja tekstu}
Klasyfikacja tekstu \cite{dataMining} może być rozpatrywana jako rozszerzenie eksploracji danych lub odkrywanie wiedzy z baz danych. Jest ekscytującym obszarem badań informatycznych, który próbuje rozwiązać problem natłoku informacji łącząc techniki eksploracji danych, uczenia maszynowego, przetwarzania języka naturalnego, wyszukiwania informacji i zarządzania wiedzą. Ta nauka zajmuje się odkrywaniem interesujących, nietrywialnych wzorów lub wiedzy z nieustrukturyzowanych dokumentów tekstowych.

\par
Jako, że tekst jest najbardziej naturalną formą przechowywania informacji, to uważa się że jego klasyfikacja ma większe komercyjne możliwości niż eksploracja danych. Tak naprawdę ostatnie badania sugerują, że 80\% informacji w firmach zawiera się w dokumentach tekstowych. Jednakże sama klasyfikacja tekstu jest także bardziej złożona (niż eksploracja danych), ponieważ dotyczy przetwarzania danych tekstowych, które są z natury niestrukturalne.

\par
Problemem jest rosnąca liczba dokumentów oraz brak precyzyjnie zdefiniowanego modelu danych. Z tego powodu znalezienie jakichkolwiek użytecznych informacji w danym tekście jest bardzo trudne i zajmuje wiele czasu, nawet w przypadku używania najnowszych osiągnięć obecnej techniki komputerowej. W celu ułatwienia i przyśpieszenia tych procesów zaczęto stosować klasyfikację oraz grupowanie dokumentów tekstowych o podobnej tematyce.

\subsection{Klasyfikacja a grupowanie}
Klasyfikacja (kategoryzacja) \cite{clustering} opiera się na tzw. uczeniu z nauczycielem. Polega to, w pewnym uproszczeniu, na przypisaniu danemu dokumentowi (lub zbiorowi dokumentów) odpowiedniej klasy decyzyjnej (kategorii). Te kategorie są zdefiniowane na początku procesu i nie zmieniają się w trakcie. Do ustalenia odpowiednich klas decyzyjnych przeprowadza się analizę zawartości dokumentu. Klasyfikator jest tworzony na podstawie zbioru uczącego (treningowego), a następnie przy pomocy wydobytej wiedzy przeprowadza operację klasyfikacji na nieznanych dokumentach (zbiór testowy).

\par
Grupowanie (ang. \textit{clustering}) \cite{clustering} jest bardzo podobne do klasyfikacji. Charakteryzuje się uczeniem bez nauczyciela, ponieważ nie wykorzystuje do swojego procesu predefiniowanej struktury kategorii. Cel tego procesu to określenie klas obiektów w taki sposób, żeby obiekty wewnątrz nich były możliwie podobne względem siebie, a także mało podobne do obiektów innych klas.